% Une ligne commentaire débute par le caractère « % »

\documentclass[a4paper]{article}

% Options possibles : 10pt, 11pt, 12pt (taille de la fonte)
%                     oneside, twoside (recto simple, recto-verso)
%                     draft, final (stade de développement)

\usepackage[utf8]{inputenc}   % LaTeX, comprends les accents !
\usepackage[T1]{fontenc}      % Police contenant les caractères français
\usepackage[francais]{babel}  


\usepackage[a4paper,left=2cm,right=2cm]{geometry}% Format de la page, réduction des marges
\usepackage{graphicx}  % pour inclure des images

%\pagestyle{headings}        % Pour mettre des entêtes avec les titres
                              % des sections en haut de page

 \title{  Qui est-ce ?\\         % Les paramètres du titre : titre, auteur, date
  Projet de programmation}    
  
\bigskip


\author {Groupe AD\\ \bigskip
  Quentin BAIGET, Aminata BARRY, Zoé BONIN, Thi-Christine NGUYEN\\ \bigskip
  https://gitlab.com/thi-christine-nguyen/projetquiestce\\ 
  L2 informatique\\
  Faculté des Sciences\\
Université de Montpellier.}

\date{\today}      

\bigskip


\begin{document}

\maketitle                    % Faire un titre utilisant les données
                              % passées à \title, \author et \date

\begin{center}               % pour centrer 
  \includegraphics[width=50mm,scale=0.5]{fred.png}   % insertion d'une image
  
\end{center}


%logo um + fds
\begin{figure}[b]
    
 
    \includegraphics[width=20mm,scale=0.5]{um_logo.png}
    \hfill\centering
        \includegraphics[width=20mm,scale=0.5]{fds_logo.jpg}
    
    
   
\end{figure}



\newpage

\begin{center}
    \textbf {Remerciement} \\
\end{center}

Nous souhaitons remercier nos professeurs pour leur bienveillance tout au long de ce projet. \\
Pour tous les conseils ainsi que leurs retours sur notre travail. \\
Nous remercions  : Mme.BAERT, M.BOUDET, M.DAUDE, M.DESTOMBES, M.JANSSEN, Mme.NEBUT, M.POMPIDOR

\begin{center}
    \textbf {Résumé} \\
\end{center}

Le but de ce projet était de créer un programme permettant de jouer au classique jeu de "Qui est-ce ?". Pour ce faire, nous avons dû réfléchir à la forme que nous voulions donner à notre jeu. Modéliser les interactions avec le joueur, et faire des choix de conception. Nous avions comme contraintes de créer un programme permettant de créer des fichiers Json. Décrivant une grille de jeu, et d’implémenter une extension parmi plusieurs présentées. \\
De plus, nous avons construit un générateur permettant de créer plusieurs version du jeu.\\
Ce projet s'est étalé sur environ trois mois avec des rendus intermédiaires.



\newpage
\tableofcontents

\newpage
\section{ Technologies utilisées  et organisation} % Commencer une section, etc.

\subsection{Choix du langage}         % Section plus petite

Pour réaliser ce projet, nous avons décidé d'utiliser le langage Python. Après avoir effectué quelques recherches, nous avons découvert que Python possédait de nombreuses bibliothèques. Dont certaines nous ont semblé correspondre à nos besoins. \\
Nous avons ainsi décidé d'utiliser la bibliothèque Pygame pour notre jeu, et la bibliothèque Tkinter pour le générateur. Dès le début du projet, nous avons eu envie de donner à notre jeu une ambiance inspirée par le désert américain. Quentin a donc dessiné un fond pour notre jeu, et nous avons contacté le frère de Zoé afin qu'il nous compose une musique inspirée par cette ambiance. La bibliothèque Pygame nous a paru adaptée à ce projet. En effet, cette bibliothèque permet de définir aisément sa propre charte graphique et l'appliquer à un projet de jeu. En revanche, lorsqu'il a été question de créer le générateur de fichiers Json, il ne nous a pas paru intéressant de lui donner une ambiance particulière. Nous avons donc décidé d'utiliser la bibliothèque Tkinter. En effet, celle-ci permet de créer facilement des widgets tels que des menus déroulants ou des explorateurs de fichiers. Ce qui nous a semblé le plus adapté à ce que nous voulions faire.


\subsection{Organisation du travail}
      
Au début du projet, nous avons passé les deux premières séances à réfléchir et à se concerter pour savoir clairement ce que nous voulions produire. Nous avons donc réfléchi au visuel que nous voulions donner à notre jeu. Aux différentes options que nous voulions y intégrer, et quelle serait la meilleure façon de s'y prendre. Cette discussion nous a notamment conduits à nous demander quelles contraintes cela allait induire au niveau des fichiers Json.\\

Chaque séance, nous commencions par un état des lieux du travail, puis nous nous répartissions les différentes tâches à accomplir. Enfin, nous finissions la séance par un nouvel état des lieux de notre travail, et nous mettions d'accord sur ce que chacun devait faire pendant la semaine. Nous avons utilisé la plateforme Discord pour permettre d'échanger rapidement. Cette plateforme nous également permis de garder une trace du travail réalisé. Au niveau technique, nous avons utilisé GitLab. En utilisant GitLab nous avons pu réaliser un travail collaboratif sur le code. \\

Au sein de notre équipe, nous avons vite remarqué que nous avions chacun des compétences et des intérêts différents. Nous avons donc décidé d'en tirer avantage, et que chacun travaille principalement sur les parties du projet dans lesquelles iel se sentait le plus à l'aise. Cela a permit de mettre à profit les capacités de chacuns. Ainsi, Quentin s'est principalement occupé de la partie graphique du projet. En effet, il connaissait déjà un peu la bibliothèque pygame, et est intéressé par cet aspect du projet. Zoé, quant à elle s'est principalement penché sur la modélisation du jeu et des interactions entre les différentes composantes, ainsi que les fonctions impliquant des problèmes de logique. Aminata a également réfléchi à de nombreuses fonctions et à la création des différentes classes dont nous avons eu besoin. Enfin, Thi-Christine a eu le rôle primordial de relier ensemble les différentes parties de notre projet. Bien sûr, ce sont les domaines dans lesquels nous avons chacun travaillé le plus. Nous avons tous participé à toutes les parties, et nous nous sommes aidés les uns les autres quand nous en avons eu besoin. En somme, nous avons réalisé que nous étions très complémentaires, et nous avons réussi à bien travailler ensemble.

\newpage
\section{Étape 1 : Création du jeu}

\subsection{Présentation générale du jeu}

Lorsque notre jeu est lancé, l’utilisateur a accès à un menu principal \textbf {(Annexe 1 : Menu du jeu)}. Sur ce menu, l’utilisateur peut choisir la grille avec laquelle iel désire jouer, ou appuyer sur le bouton aléatoire qui choisira une grille aléatoirement, ainsi que le mode de jeu. 
Il y  a 4 modes de jeu : normal, triche, facile et double. Le mode normal permet de jouer de façon classique, en posant des questions et d’en déduire le personnage à trouver. Le mode triche indique combien de personnage une question permet d’éliminer avant que la question soit validée. Le mode facile élimine automatiquement les personnages concernés par le résultat de la requête. Enfin, le mode double est notre extension (voir Étape 3). \\
Il y a également un bouton « Sauvegardes » qui permet de relancer une partie précédemment sauvegardée \textbf {(Annexe 2 : Page de sauvegarde)}. Les noms des différentes sauvegardes s’affichent alors, et il est possible de relancer la partie là où l’utilisateur l’avait laissée. Il est possible d’avoir jusqu’à 5 sauvegardes. 
Une fois la grille et le mode de jeu sélectionnés, on peut lancer le jeu avec le bouton start. La grille apparaît alors sur la gauche de l’écran, tandis qu’à droite sont disposés les boutons permettant à l’utilisateur de poser des questions. 

\subsection{Conception}

Avant de commencer à programmer nous avons réalisé un Use Case \textbf {(Annexe 3 : Use Case)} qui nous a permis de déterminer ce que pouvait faire l’utilisateur. 
Nous avons tout d’abord décidé des principales manœuvres dont l’utilisateur aurait besoin pour lancer le jeu. L’utilisateur doit pouvoir choisir une grille, un mode ou une sauvegarde… 
Nous avons ensuite eu une réflexion au niveau système ici représenté à droite. En effet, il a fallu se pencher sur la réponse venant du système (programme). 
Suite à cela, nous avons défini quelles sont les manipulations les plus importantes. Ce diagramme a été alimenté tout au long du programme, répondant aux nouvelles demandes. \\

Chaque case de la grille est décrite par plusieurs catégories, qui peuvent prendre plusieurs valeurs parmi une liste de valeurs données dans le fichier Json décrivant la grille. Le joueur peut alors interroger le jeu sur les valeurs décrivant la case à trouver. 
Par exemple, si la grille contient des personnages décrit entre autre par la couleur de leurs yeux, le joueur peut sélectionner la catégorie « couleur des yeux » dans le bouton gauche Alors, la liste des valeurs possibles pour la catégorie « couleur des yeux » est chargée dans le bouton droite, et le joueur peut choisir sur quelle couleur iel veut interroger le jeu. Le joueur peut par exemple sélectionner la catégorie « couleur des yeux » et l’attribut « bleu ». Une fois sa question validée, le jeu affichera « Vrai » si le personnage à trouver a des yeux bleus, « Faux » sinon. Le joueur pourra alors en déduire quels personnages peuvent être éliminés. 
Pour éliminer une case, il suffit au joueur de cliquer sur ladite case. La case devient alors grisée, ce qui indique visuellement au joueur que ce n’est pas la case recherchée. Si le joueur s’est trompé et veut dégriser la case, il lui suffit de cliquer à nouveau dessus. \\ 

Par ailleurs, le joueur peut également poser des questions complexes. Iel peut alors interroger le jeu sur deux couples catégorie-attribut. Par exemple, iel peut demander si le personnage à trouver a des yeux bleus et des cheveux blonds. Le jeu retourne alors « Vrai » ou « Faux », et c’est au joueur d’en déduire quel(s) personnage(s) éliminer. Pour ces questions complexes, le joueur peut choisir entre deux connecteurs logiques : et, ou. Ces connecteurs logiques sont situés dans le petit bouton situé sous les boutons catégorie et attribut. Lorsque le joueur clique sur ce petit bouton, un nouveau couple de boutons apparaît et permet au joueur de sélectionner le deuxième couple catégorie-attribut sur lequel iel souhaite interroger le jeu.\\

\newpage
Afin de pouvoir réaliser tout ce qui a été annoncé précédemment, nous avons construit un diagramme UML (ci-dessous) . Ce diagramme nous a permis de nous pencher plus concrètement sur la conception du jeu. Nous avons régulièrement mis à jour ce diagramme afin de pouvoir maintenir une vue globale de conception. 
\begin{center}               % pour centrer 
  \includegraphics[width=150mm,scale=1]{UML.PNG}  \\ % insertion d'une image
  \title{Diagramme UML}
\end{center}

Nous avons donc créer trois classes : “Grille”, “Case” et “Jeu”
La classe “Grille” représente la grille de jeu et contient les informations nécessaires à sa formation. Tel que le “type” de grille (personnage, animal…), la/les cases à rechercher… Une de ses caractéristiques principales est la possession d’un ensemble de Cases. En effet, pour former une grille, il est nécessaire d’avoir toutes les cases en lien avec le type de grille.
Une case est caractérisée par un nom, ses attributs (cheveux : blanc, noir…) etc. 
Nous avons également choisi de réaliser une instance “Jeu” qui va permettre de faire le lien entre la grille et la partie graphique du jeu. 
De plus, nous avons rajouté une énumération “Mode” qui va permettre d’avoir la liste des modes disponibles. Cela va faciliter la mise en place éventuellement d'un nouveau mode de jeu.  
Suite à cette étape de conception, nous sommes passés à la réalisation. 
	
\subsection{Realisation}

Lorsqu'une nouvelle partie est lancée, un nouvel objet de type jeu est créé \textbf {(Annexe 4 : Mode normal)}. Le constructeur de la classe jeu prend en entrée le nom du fichier Json et le mode de jeu sélectionnés. Le constructeur de la classe jeu va à son tour créer un objet grille. Le constructeur de la classe grille ne prend en entrée que le nom du fichier Json. Lorsqu’un nouvel objet grille est créé, le constructeur va choisir aléatoirement une case de la grille qui sera la case à trouver par le joueur. Cette case s’appelle "caseChoisie".
S’il s’agit d’une sauvegarde, la partie reprend au moment où la sauvegarde a été réalisée. Elle recrée une grille avec toutes les caractéristiques présentes dans la sauvegarde (type, mode, cases déjà cochées…). \\

Comme vous avez pu le voir sur le diagramme UML, nous avons réalisé de nombreuses fonctions. Nous allons nous attarder sur la fonction EstCeQue qui est l’un des fonctions principales du jeu \textbf {(Annexe 5 : Code fonction estCeQue)}. 
Afin de traiter les requêtes, nous avons créé la fonction EstCeQue. Cette fonction prend en entrée 2 catégories, 2 attributs, et un choix, qui est une chaîne de caractères. Si ce choix vaut "et" ou "ou", alors les 2 couples catégories-attributs sont étudiés. Sinon, seul le premier couple est considéré. Nous avons fait ce choix car cela nous permet de n'avoir qu'une fonction pour étudier les requêtes, et d'appeler cette fonction quel que soit le type de question. 
La fonction EstCeQue va s’intéresser aux valeurs décrivant la case "caseChoisie", et va vérifier si, parmi ces valeurs, sont présents les couples catégorie-attribut passés en paramètre. Si c’est le cas, la fonction retourne "Vrai", sinon elle retourne "Faux". \\ 

La fonction tricheEstimer est, quant à elle, utilisée lorsque le jeu est en mode "Triche" \textbf {(Annexe 6 : Code fonction tricheEstimer)}. Cette fonction prend en paramètre les mêmes données que la fonction EstCeQue, fonction qu’elle appelle. Si la fonction EstCeQue retourne "Vrai", tricheEstimer va retourner le nombre de cases qui n’ont pas le(s) couple(s) catégorie-attribut passé(s) en paramètre. Si EstCeQue retourne "Faux", tricheEstimer retourne le nombre de cases qui ont le(s) couple(s) catégorie-attribut passé(s) en paramètre. Ainsi, le joueur peut décider si la question qu’iel souhaite poser lui permettra d’avancer, ou bien s’il est plus judicieux de poser une autre question.\\

La fonction tricheValider est appelée lorsque le jeu est en mode "Facile" \textbf {(Annexe 7 : Code fonction richeValider)}. Elle prend en paramètre les mêmes données que la fonction EstCeQue, et appelle la fonction EstCeQue. Si EstCeQue renvoie "Vrai", alors tricheValider va griser toutes les cases qui n’ont  pas le(s) couple(s) catégorie-attribut passé(s) en paramètre. Sinon, elle grise les cases qui ont le(s) couple(s) catégorie-attribut passé(s) en paramètre. Ce mode de jeu est appelé « Facile », car le joueur n’a pas besoin de regarder les cases et de se demander si elles ont, ou n’ont pas, les caractéristiques sur lesquelles portent sa question ; le programme s’en occupe pour lui. De plus, comme le programme se base sur le fichier Json décrivant la grille, il ne peut pas se tromper. Contrairement à un humain qui pourrait ne pas interpréter les données de la même façon que la personne qui a codé la grille. Par exemple, si la grille porte sur des personnes réelles, et que l’une des catégorie est "couleur des yeux", deux personnes peuvent être en désaccord sur la couleur des yeux d’une des cases. L’un pensant que ses yeux sont verts, et l’autre pensant qu’ils sont bleus.\\

Quand il pense avoir deviner quelle case était à trouver, le joueur peut essayer de deviner en sélectionnant le nom de la case qu’il désire et en cliquant sur "Valider". Le jeu lui indiquera s’il a raison ou non. Le joueur a droit à 4 tentatives. Par ailleurs, il est possible d’abandonner la partie en cliquant sur le bouton "Abandonner". Cela indique au joueur quelle était la case à trouver et le redirige vers le menu.


\newpage
\section{Étape 2 : Le générateur}

Lors de ce projet, nous avions reçu comme consigne que les grilles de notre jeu devaient être décrites dans un fichier Json. Nous avons décidé de nous inspirer du fichier JSON fourni en exemple lors de la présentation du projet. Nous avons toutefois ajouté ou modifié quelques attributs afin de faciliter la gestion des fichiers par notre programme \textbf {(Annexe 8 : Fichier JSON)} : \\

\begin{itemize}    

\item
  \textbf {type}: cet attribut est également le nom du fichier, il nous permet de savoir de quel type sont les objets que l'on cherche à découvrir (ex: personnages, animaux, drapeaux...). Nous avons ajouté cet attribut afin de personnaliser l'affichage de notre jeu en fonction de la grille. En effet, notre jeu affiche la question "Votre XXX a-t-il" à côté des boutons permettant de sélectionner la question à poser. XXX est remplacé par l'attribut type du fichier Json. Nous avons décidé d'ajouter cette caractéristique, car nous avons imaginé que les joueurs pourraient avoir envie de créer des grilles concernant tous types d'objet. Si nous avions choisi une phrase fixe, commune à toutes les grilles, comme par exemple "Votre personnage a-t-il", cette phrase n'aurait pas forcément correspondu à toutes les grilles. Il nous a donc semblé intéressant d'adapter cet affichage au type d'objet présents dans la grille.\\
  
\item
 \textbf {images}: il s'agit du dossier qui contient les images apparaissant dans la grille. Afin que le jeu puisse afficher correctement les images, il est essentiel que toutes les images utilisées dans une grille soit placées dans le dossier "images". En effet, le jeu va reconstituer le chemin de l'image à partir des informations présentes dans le fichier Json, mais également à partir d'informations présentes dans son code. Si les images ne sont pas rangées correctement, le chemin reconstitué sera donc faux, et le jeu ne pourra pas charger la grille et affichera une erreur. Pour cette me raison, les images utilisées pour les grilles ne doivent pas être déplacées, supprimées ou renommées.\\

\item
\textbf {categories}: cet attribut est une liste de toutes les catégories qui sont utilisées pour décrire les objets à trouver. Par exemple, pour un personnage, on peut s'interroger sur la couleur de ses cheveux ou s'il a des lunettes, mais pas s'il a des plumes. C'est cet attribut qui nous permet d'afficher toutes les catégories existantes dans le bouton "catégorie" du jeu. Nous avons décidé d'ajouter cet attribut, car nous savions que nous allions avoir besoin de connaître toutes les catégories existantes. Une autre solution serait de parcourir le fichier Json et de récupérer chaque catégorie. Nous avons choisi d'ajouter un attribut afin d'alléger le code. \\

\item
pour chaque catégorie, il existe un attribut qui est une \textbf {liste contenant les valeurs possibles pour cette catégorie}. Ainsi, lors de la création de la grille, l'utilisateur peut indiquer que les personnages ont soit des lunettes, soit n'en ont pas. Alors la catégorie "lunettes" pourra prendre les valeur "oui" ou "non", et seulement ces valeurs. Nous avons décidé d'ajouter ces attributs, car ils nous ont permis de vérifier que, pour chaque case, seulement les valeurs prévues étaient utilisées.\\

\item
\textbf {noms}: cet attribut est une liste contenant les noms de tous les objets à trouver dans la grille. Il doit donc contenir autant d'éléments qu'il y a de cases dans la grille.\\

\item
\textbf {possibilites}: cet objet contient une liste d'objets décrivant chaque case de la grille. Chaque case est identifiée par un nombre. Chaque objet indique le nom associé à la case, le nom du fichier correspondant à l'image associée à la case, ainsi que la valeur de chaque catégorie pour cette case.\\

\end{itemize}

Lorsque nous avons réalisé notre générateur de fichiers Json, il nous a donc fallu nous assurer que ce dernier pouvait produire des fichiers ayant le format attendu. Afin que ces derniers soient compatibles avec notre jeu.\\

Lorsque le générateur s'ouvre, il faut en premier lieu nommer la grille \textbf {(Annexe 9 : Générateur)}. Ce nom correspond à l'attribut type du fichier Json, et au nom sous lequel sera enregistré le fichier Json.Puis, en allant sur l'onglet catégorie, l'utilisateur peut ajouter les différentes catégories décrivant chaque case de sa grille \textbf {(Annexe 10 : Création de catégories)}. Deux zones de saisie apparaissent alors sur l'écran: la zone supérieure permet de saisir le nom de la catégorie, la zone inférieure de saisir les valeurs possibles pour cette catégorie. Il est nécessaire que l'utilisateur valide chaque possibilité. Lorsque toutes les valeurs possibles pour une catégorie ont été saisies, il est possible de créer une nouvelle catégorie en cliquant sur le bouton "+" situé à côté du nom des catégories déjà créées. Un bouton "nouvelle catégorie" apparaît alors. Cliquer sur ce bouton permet de répéter l'opération et de créer une nouvelle catégorie. \\

Une fois toutes les catégories créées, il est possible de passer à la création de chaque case \textbf {(Annexe 11 : Création de cases)}. Pour cela, il faut cliquer sur le bouton "Persos" situé en haut de la fenêtre, puis sur le bouton "New character". Cet onglet dispose d'une zone de saisie vous permettant d'entrer le nom de la case. Le bouton "Parcourir les fichiers" permet de sélectionner l'image qui sera associée à la case. Ce bouton ouvre l'explorateur de fichiers, et permet donc à l'utilisateur de se déplacer parmi ses dossiers et de cliquer sur l'image désirée. Nous avons décidé de procéder ainsi, car nous avons pensé que l'utilisateur ne connaîtrait pas forcément le nom exact de son image. En sélectionnant l'image à partir de l'explorateur de fichiers, on s'assure que le nom enregistré est juste. Sous ce bouton, il y a autant de listes déroulantes que de catégories. Ces listes déroulantes permettent de choisir la valeur voulue pour chaque catégorie. Nous avons choisi des listes déroulantes, car cela nous permet de nous assurer que la valeur choisie est bien parmi les valeurs prévues pour une catégorie. Nous avions également pensé mettre une zone de saisie. Cependant, nous nous sommes dit que si l'utilisateur faisait une faute de frappe, ou écrivait 2 fois la même valeur ou écrivait de deux orthographes différents (ex: "Oui" et "oui"). Cela poserait des problèmes pour le jeu. Il est possible de saisir plusieurs valeurs par catégorie, si besoin. Par exemple, si une case est un chat noir et blanc, il sera possible de choisir les valeurs "Noir" et "Blanc" pour la catégorie "Pelage". Lorsque que l'utilisateur a saisi au moins une valeur pour chaque catégorie, iel peut cliquer sur le bouton "Ajouter", ce qui crée la case. Il est ensuite possible de créer une nouvelle case en appuyant sur le bouton "+" en haut de la fenêtre, puis sur le bouton "Nouvelle case" qui apparaît. \\

À chaque fois qu'une case est validée, la fonction verifDoubleData est appelée \textbf {(Annexe 12 : Code fonction verifDoubleData)}. Cette fonction permet de vérifier que la nouvelle case diffère d'au moins un attribut des autres cases. Si ce n'est pas le cas, les deux cases identiques ne pourront pas être différencier par le joueur. Si la fonction verifDoubleData indique que la case nouvellement créée est en tout point identique à une case déjà existante, une nouvelle fenêtre s'ouvre, qui indique à l'utilisateur le problème. 
Enfin, lorsque toutes les cases ont été créées, il suffit de cliquer sur le bouton "Validation". Ce qui crée le fichier Json décrivant la grille et l'enregistre dans le dossier FichiersJson.


\newpage
\section{Étape 3 : L'extension "double case"}

Au moment de la prise en main du sujet, nous nous avons beaucoup hésité pour choisir notre extension, chacune ayant sa particularité (mode double personnage: logique, multijoueur : réseaux…). Nous avons finalement décidé de prendre l’extension double personnages. En effet, nous avons trouvé cette extension intéressante permettant de faire le lien avec notre formation actuelle. De plus, tous les membres de l’équipe ont trouvé une certaine affinité avec le côté logique que propose cette extension. \\ 

Nous avons rencontré une difficults majeure au niveau logique. Cette extension prenant en compte deux “Cases”, il a fallu intégrer de nouvelles conditions aux questions. Nous avons donc fait le choix de rajouter les conditions suivantes : \\

\begin{itemize}
\item
    \textbf {“au moins une case”}  : retourne une réponse positive alors il existe une ou les deux cases qui possèdent cette propriété. \\
\item
     \textbf {“les deux cases”} retourne une réponse positive alors les deux cases ont ces attributs. C’est l’inverse pour \textbf {“aucune case”}.\\
\item
    \textbf {“une seule case”} retourne une réponse positive alors il existe exactement une seule case qui a ces attributs.\\
\item
    \textbf {“au plus une case”} retourne une réponse positive alors il existe aucune ou une seule case qui a ces attributs.\\
\end{itemize}

Nous avons également dû faire en sorte de pouvoir sélectionner deux cases à cacher. Nous avons donc modifier le code de la classe Grille afin que les cases choisies se trouve dans un tableau. Lors de la création d’une grille, une case est choisie aléatoirement et devient la première case à trouver. Si le mode choisi est le mode "Double", alors la fonction addCaseChoisie est appelée. Cette fonction sélectionne aléatoirement une case différente de la première, et l’ajoute au tableau caseChoisie. \\

Cette partie a demandé un travail de réflexion important. Il a fallu prendre en compte toutes les possibilités possibles. Nous avons donc commencé par réfléchir sur papier aux réponses attendues en fonction des questions possibles. À partir de notre réflexions, nous avons pu déduire les opérations et les tests que devait effectuer la fonction.
Nous avons ensuite voulu rajouter de la difficulté. Nous avons donc conservé les connecteurs logiques. Cela a permis de garder les questions complexes déjà présentes dans le mode normal. \\

\begin{center}               % pour centrer 
  \includegraphics[width=150mm,scale=0.5]{estCeQueExtension.PNG}  \\ % insertion d'une image
  \title{Fonction estCeQueExtension}
\end{center}

Notre fonction estCeQueExtension (ci-dessus) prend en paramètres les mêmes données que la fonction EstCeQue; à savoir deux catégories, deux attributs et un choix ("et", "ou", ou rien) ; ainsi qu’un paramètre nommé type qui est un entier. Ce paramètre correspond au type de question logique qui est posée :\\

\begin{itemize}
    \item 0 : au moins une case
    \item 1 : les deux cases
    \item 2 : aucune case
    \item 3 : exactement une case
    \item 4 : au plus une case\\
\end{itemize}

Dans un premier temps, estCeQueExtension effectue le même travail que EstCeQue \textbf {(Annexe 5 : Code fonction estCeQue)} pour chacune des cases du tableau caseChoisie. Elle obtient donc deux booléen qu’elle stocke dans deux variables, res1 et res2. Puis, en fonction du type de question posée, estCeQueExtension effectue un test sur res1 et res2 à l’aide de connecteurs logiques. Ainsi, cela donne : \\

\begin{itemize}
    \item \textbf{0 : au moins une case → return res1 or res2}
	En effet, si au moins une case vérifie les conditions testées, cela signifie que la première case choisie vérifie les conditions testées, ou la deuxième case choisie vérifie les conditions testées, ou les deux cases choisies vérifient les conditions testées. \\
	
	\item \textbf {1 : les deux cases → return res1 and res2}
	En effet, si les deux cases vérifient les conditions testées, cela signifie que la première case choisie et la deuxième case choisie vérifient les conditions testées. \\
	
	\item \textbf {2 : aucune case → return not (res1 or res2)}
	En effet, si aucune case ne vérifie les conditions testées, cela signifie que la première case choisie ne vérifie pas les conditions testées, et que la deuxième case choisie ne vérifie pas les conditions testées. Cela se traduit en logique par : (not(res1) and not(res2)). Or, d’après les lois de De Morgan, cette formule est sémantiquement équivalente à la formule not (res1 or res2). C’est cette deuxième forme que nous avons choisi d’utiliser dans notre fonction. \\
	
	\item \textbf {3 : exactement une case → return not (res1==res2)}
	En effet, si exactement une case vérifie les conditions testées, cela signifie soit que la première case choisie vérifie les conditions testées, mais pas le deuxième ; soit que la deuxième case choisie vérifie les conditions testées mais pas première. Autrement dit, parmi res1 et res2, l’un vaut "Vrai" et l’autre vaut "Faux" donc res1 et res2 n’ont pas la même valeur, mais elles ont des valeurs opposées.\\ 
	
	\item \textbf {4 : au plus une case → return not (res1 and res2)}
	En effet, si au plus une case vérifie les conditions testées, cela signifie que soit aucune case ne vérifie les conditions testées, soit une seule case vérifie les conditions testées. Autrement dit, il n’est pas possible que les deux cases vérifient les conditions testées. \\

\end{itemize}

Dans tous les cas, cette fonction renvoie "Vrai" ou "Faux" et c’est au joueur d’en déduire quelle(s) case(s) éliminer.\\

Afin de pouvoir avoir un point de vue externe, plus proche du joueur, nous avons fait tester notre extension. Les retours ont été plutôt positifs. Cependant, nous avons pu voir que ce mode est assez complexe. En effet, les types de questions qui peuvent être posées semblent parfois proches. Deux mêmes questions peuvent rendre le même résultat, alors que deux questions qui semblent pourtant similaires peuvent rendre des résultats opposés. Il est donc essentiel que le joueur comprenne bien la logique, afin de tirer les bonnes conclusions des réponses obtenues. Néanmoins, nous avons décidé de garder les cinq types de question possibles. Nous avons pensé que ce mode pouvait représenter un défi pour les joueurs. Mais aussi une manière ludique d’appréhender des problèmes de logiques. Nous-mêmes, en testant ce mode, avons dû parfois prendre un papier et tracer des tables de vérité pour nous assurer que notre code était correct. Nous recommandons donc ce mode pour les plus expérimentés. \\



\newpage
\section{Bilan et Conclusion}

\subsection{Ce qui a fonctionné}

Dès le début du projet, nous avons décidé de diviser le travail à effectuer afin de pouvoir nous répartir les tâches plus aisément. Cela nous a permis d'avancer chacun de son côté, et de s'attaquer en parallèle à plusieurs problèmes, avant de mettre en commun nos avancées à chaque séance. De plus, à la fin de chaque séance nous nous mettions d'accord sur les problèmes à résoudre pour la semaine suivante, ainsi que quelques tâches "bonus" sur lesquelles réfléchir si nous en avions le temps. Cette répartition des tâches nous a permis d'avancer chaque semaine. En effet, même si l'un d'entre nous rencontrait des problèmes sur une tâche, les autres membres du groupe avaient quant à eux pu avancer de leur côté. Toutefois, cette répartition du travail a eu comme inconvénient que nous n'étions pas toujours au courant de l'avancée des autres sur les parties dont nous ne nous occupions pas. Pour surmonter cette difficulté, nous avons dû faire attention à bien communiquer entre nous tout au long du projet, et à ne pas hésiter à demander de l'aide lorsque nous n'arrivions plus à avancer. De plus, nous faisions attention à nous fixer des objectifs atteignables et raisonnables, afin de ne pas nous décourager, et de nous motiver à mener ce projet à bien.\\

Par ailleurs, nous avons commencé par nous mettre d'accord sur ce que nous voulions faire sur le papier avant de nous jeter dans le code. Ce temps de réflexion nous a permis de voir quels problèmes émergeraient de nos décisions, et de réfléchir à leur résolution avant qu'ils n'apparaissent; ou bien à modifier nos ambitions afin d'éviter d'éventuels problèmes. Ainsi, nous étions tous sur la même page et chacun a pu proposer des idées et mettre en avant ce qui lui paraissait le plus important. 
	

\subsection{Ce qui a moins fonctionné}

Malgré nos précautions, nous avons bien entendu rencontré des problèmes, et avons dû par moments revoir nos attentes à la baisse. Notamment, nous nous sommes rendu compte à plusieurs reprises que le travail que nous voulions effectuer nécessiterait plus de temps que ce que nous avions imaginé. Cela nous a parfois obligé à réfléchir à d'autres solutions, mais aussi à prioriser certaines tâches par rapport à d'autres. De plus, nous nous sommes rendu compte que nous n'avions qu'une maîtrise limitée des outils et langages utilisés. Nous avons donc appris beaucoup de fonctionnalités du langages "sur le tas". \\

Enfin, tout cela nous a forcé à abandonner certaines fonctionnalités que nous souhaitions intégrer à notre jeu au profit d'autres fonctionnalités qui nous semblaient plus importantes. Afin de faire ces choix, nous avons dû revoir en équipe quel était notre but. Et déterminer ce qui était essentiel, et ce qui, au contraire, se limitait à de la valeur ajoutée.\\
	

\subsection{Pistes d'amélioration}

Aujourd'hui, nous sommes satisfaits de ce que nous avons produit. Toutefois, nous pensons que notre jeu pourrait être amélioré, mais aussi que nous pourrions améliorer le fonctionnement de notre groupe.
Tout d'abord, c'était la première fois que nous travaillions tous les quatre. Il nous a donc fallu un petit temps d'adaptation les uns aux autres. C'était également la première fois que nous travaillions sur un tel projet, et nous n'avions pas vraiment de vision d'ensemble du travail qui nous attendait. Avoir une vision d'ensemble de notre projet nous aurait permis d'avancer plus vite et d'avoir une meilleure organisation dès le début du travail. \\

De plus, bien que nous avons passé du temps à réfléchir ensemble avant de coder, nous nous sommes quand même retrouvé à devoir résoudre des problèmes que nous aurions pu éviter en planifiant mieux en amont. Nous aurions pu, par exemple, préciser les signatures de nos fonctions; ou encore décrire plus précisément les interactions nécessaires entre les différentes parties. \\

\bigskip
Pour conclure, ce projet nous a montré les avantages et les difficultés du travail de groupe. Nous avons énormément appris des uns et des autres. Chacun a pu apporter de son savoir et fait preuve de maturité dans les temps de confusion. Nous avons également appris qu'il faut parfois accepter que l'objet final ne correspondra pas parfaitement à ce que nous envisagions, et qu'il est important de savoir être inventif et réactif face aux problèmes inattendus qui s'imposent à nous.


\newpage
\section{Annexes}

\begin{center}       
      
 \includegraphics[width=150mm,scale=0.5]{menu.PNG} \\  
  \title{Annexe 1 : Menu du jeu }\\
\end{center}
\bigskip
\begin{center}              
  \includegraphics[width=150mm,scale=0.5]{sauvegarde.PNG} \\  
  \title{Annexe 2 : Page de sauvegarde}\\
\end{center}
\bigskip
\begin{center}              
  \includegraphics[width=150mm,scale=0.5]{Use case diagram.PNG} \\  
  \title{Annexe 3 : Use Case}\\
\end{center}
\bigskip
\begin{center}              
  \includegraphics[width=150mm,scale=0.5]{modeNormal.PNG} \\  
  \title{Annexe 4 : Mode normal}\\
\end{center}
\bigskip
\begin{center}              
  \includegraphics[width=150mm,scale=0.5]{estCeQue.PNG} \\  
  \title{Annexe 5 : Code fonction estCeQue}\\
\end{center}
\bigskip
\begin{center}              
  \includegraphics[width=150mm,scale=0.5]{tricheEstimer.PNG} \\  
  \title{Annexe 6 : Code fonction tricheEstimer}\\
\end{center}
\bigskip
\begin{center}              
  \includegraphics[width=150mm,scale=0.5]{tricheValider.PNG} \\  
  \title{Annexe 7 : Code fonction tricheValider}\\
\end{center}
\bigskip
\begin{center}              
  \includegraphics[width=170mm,scale=0.5]{fichierJson.PNG} \\  
  \title{Annexe 8 : Fichier JSON}\\
\end{center}

\bigskip

\begin{center}              
  \includegraphics[width=50mm,scale=0.5]{generateur.PNG} \\  
  \title{Annexe 9 : Générateur}\\
\end{center}
\bigskip
\begin{center}              
  \includegraphics[width=50mm,scale=0.5]{categorie.PNG} \\  
  \title{Annexe 10 : Création de catégories}\\
\end{center}
\bigskip
\begin{center}              
  \includegraphics[width=130mm,scale=0.5]{case.PNG} \\  
  \title{Annexe 11 : Création de cases}\\
\end{center}
\bigskip
\begin{center}              
  \includegraphics[width=150mm,scale=0.5]{verifDoubleData.PNG} \\  
  \title{Annexe 12 : Code fonction verifDoubleData}\\
\end{center}


\end{document}

